<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Fail fast</title>
 <link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://localhost:4000/"/>
 <updated>2021-01-15T11:41:47+02:00</updated>
 <id>http://localhost:4000</id>
 <author>
   <name>Володимир Лісівка</name>
   <email>vlisivka@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Як вибрати правильну метрику для стартапа</title>
   <link href="http://localhost:4000/2020/10/17/how_to_chose_right_metric/"/>
   <updated>2020-10-17T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2020/10/17/how_to_chose_right_metric</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;спочатку-розберемося-що-таке-стартап&quot;&gt;Спочатку розберемося що таке стартап&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Стартап — це новостворена компанія, яка націлена на швидке зростання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але чому стартап повинен бути націлений на швидке зростання? Подивимося
на стартап очима інвестора з венчурного фонду: венчурний інвестор хоче
вкластися у компанію, яка в майбутньому стане єдинорогом (тобто
коштуватиме &lt;strong&gt;понад 1 мільярд доларів&lt;/strong&gt;, тому що приноситиме &lt;strong&gt;понад 100
мільйонів прибутку в рік&lt;/strong&gt;), і зробить це &lt;strong&gt;за 5-10 років&lt;/strong&gt;, принісши інвестору
понад 10 000% прибутку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Танцюючи від цього визначення, ми можемо обрахувати з якою швидкістю
повинна рости компанія, щоб вона була цікава інвесторам. Математика
показує, що якщо компанія починає з 1000 доларів оціненої вартості
(тобто приносить 100 USD прибутку в рік) та росте на &lt;strong&gt;7%&lt;/strong&gt; у тиждень, то за &lt;strong&gt;4&lt;/strong&gt;
роки вона коштуватиме:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt; $$1000 \cdot 1.07^{52 \cdot 4} = 1~293~676~706~USD$$ &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;тобто приблизно &lt;strong&gt;1,3&lt;/strong&gt; мільярда, або якщо компанія ростиме на &lt;strong&gt;2,75%&lt;/strong&gt; у тиждень,
то за &lt;strong&gt;10&lt;/strong&gt; років вона буде коштувати&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;$$1000 \cdot 1.0275^{52 \cdot 10} = 1~338~295~091~USD$$&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;тобто приблизно &lt;strong&gt;1,3&lt;/strong&gt; мільярда. Отже компанія має рости щонайменше на
&lt;strong&gt;2,7-7%&lt;/strong&gt; в тиждень, місяцями, щоб бути цікавою для венчурного інвестора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким чином, &lt;strong&gt;основна метрика — це ріст прибутку&lt;/strong&gt;. Ця метрика має
бути щонайменше 2,7% в тиждень, кожного тижня, упродовж місяців та
років.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Спробуйте самі:&lt;/summary&gt;
&lt;input id=&quot;starting_price&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Початкова вартість&quot; title=&quot;Початкова вартість компанії (10x від прибутку)&quot; size=&quot;15&quot; onchange=&quot;update_growth()&quot; /&gt;USD x 
&lt;input id=&quot;growth_rate&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Ріст&quot; title=&quot;Ріст у тиждень&quot; size=&quot;4&quot; onchange=&quot;update_growth()&quot; /&gt;% x
&lt;input id=&quot;years_of_growth&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Роки&quot; title=&quot;Кількість років стабільного росту&quot; size=&quot;4&quot; onchange=&quot;update_growth()&quot; /&gt; =
&lt;input id=&quot;ending_price&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Кінцева вартість&quot; title=&quot;Кінцева вартість компанії&quot; size=&quot;20&quot; readonly=&quot;&quot; /&gt;
&lt;script&gt;
function update_growth() {
  var starting_price = parseFloat(document.getElementById(&quot;starting_price&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var growth_rate = parseFloat(document.getElementById(&quot;growth_rate&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var years_of_growth = parseFloat(document.getElementById(&quot;years_of_growth&quot;).value.replace(',','.'), 10);

  var ending_price = starting_price*Math.pow((1+growth_rate/100), 52*years_of_growth);

  if (!isNaN(ending_price)) {
    var formatter = new Intl.NumberFormat(undefined, {
      style: 'currency',
      currency: 'USD',
    });

    document.getElementById(&quot;ending_price&quot;).value = formatter.format(ending_price);
  }
}
&lt;/script&gt;
&lt;/details&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Для цього, щоб стабільно демонструвати 2,7-7% росту в тиждень,
стартапери шукають таку річ, яку називають «Відповідність Продукта Ринку»
(Product Market Fit, PMF), яка означає що нові споживачі приєднуються та
залишаються без значних зусиль, а прибуток залишається стабільно високим,
що дозволяє відносно легко рости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Більшість стартапів ніколи не знаходять цю ВПР, помираючи задовго до
того, як виходять на стабільний ріст. Таким чином основна метрика у них
залишається на нулі, або близько до нього. Тому першочергове завдання
стартапа — знайти ВПР.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ось цей процес пошуку ВПР та створення основи для росту майбутньої
компанії і називають «стартап» (startup — запуск, &lt;strong&gt;пускач&lt;/strong&gt;), тобто процес
запуску складних механізмів чи систем, або механізм який запускає більший
механізм. Напр. складні та великі двигуни часто мають менший та простіший допоміжний двигун —
пускач, завданням якого є розкрутити основний двигун, щоб він вийшов на
робочі обороти. Роль стартапу абсолютно така сама — це маленька компанія,
завданням якої є розкрутити велику компанію.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отже для стартапа, який ще не знайшов ВПР, основним завданням стоїть
пошук ВПР. Пошук ВПР може зайняти тривалий час, що коштує чимало грошей,
тому другим основним завданням є пошук фінансування. Це може бути вихід
на беззбитковість або навіть на прибутковість за рахунок власник коштів,
метод відомий як «bootstraping» («самовитягування»), або пошук
інвестора-янгола, який вкладе гроші у стартап на етапі ідеї. Я не
торкатимуся теми пошуку фінансування для стартапа у цій статті.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;які-метрики-допоможуть-стартапу-знайти-впр-pmf&quot;&gt;Які метрики допоможуть стартапу знайти ВПР (PMF)?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Стартапу потрібно знайти невідомі такому рівнянні: якщо ми зробимо
продукт або надамо послугу P, при собівартості X, то Y людей у рік куплять його по ціні Z, так що&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;$$(Z-X) \cdot Y \geq 100~000~000~USD$$&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Спробуйте порахувати:&lt;/summary&gt;
(&lt;input id=&quot;X&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Собівартість&quot; title=&quot;Орієнтовна собівартість&quot; size=&quot;9&quot; onchange=&quot;update_profit()&quot; /&gt; - 
&lt;input id=&quot;Z&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Ціна&quot; title=&quot;Ціна продажу&quot; size=&quot;9&quot; onchange=&quot;update_profit()&quot; /&gt;) x
&lt;input id=&quot;Y&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Продажі&quot; title=&quot;Кількість потенційних продаж у рік&quot; size=&quot;9&quot; onchange=&quot;update_profit()&quot; /&gt;
 =
&lt;input id=&quot;profit&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Прибуток&quot; title=&quot;Річний прибуток компанії&quot; size=&quot;18&quot; readonly=&quot;&quot; /&gt;
&lt;script&gt;
function update_profit() {
  var X = parseFloat(document.getElementById(&quot;X&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var Y = parseFloat(document.getElementById(&quot;Y&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var Z = parseFloat(document.getElementById(&quot;Z&quot;).value.replace(',','.'), 10);

  var profit = (Z-X)*Y;

  if (!isNaN(profit)) {
    var formatter = new Intl.NumberFormat(undefined, {
      style: 'currency',
      currency: 'USD',
    });

    document.getElementById(&quot;profit&quot;).value = formatter.format(profit);
  }
}
&lt;/script&gt;
&lt;/details&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Таким чином, потрібно знайти:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt; - продукт, який потрібно виробляти, чи послугу, яку потрібно надавати;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt; - собівартість продукту на великих оборотах, чим менше — тим краще, ідеально — коли доплачують за виробництво (напр. «зелений тариф»);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Y&lt;/strong&gt; - кількість потенційних покупців, готових купити продукт кожного року, чим більше — тим краще;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Z&lt;/strong&gt; - ціна, за яку покупці готові купити продукт, чим більше — тим краще.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Для економії часу, можна відразу відкинути ідеї, у яких:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;собівартість продукту є більшою за третину-половину кінцевої ціни. Напр., якщо ціна отримання клієнта, чи ціна виробництва, чи ціна підтримки, складає сорок доларів, то немає сенсу розглядати такі продукти, за які клієнти не готові викласти щонайменше сотню (за весь час користування), так як виробництво такого продукту буде збитковим.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;кількість потенційних покупців занадто мала, тобто $Z*Y \leq 100~000~000~USD$, тобто навіть якщо ми охопимо 100% ринку і собівартість буде нульова, єдинорога все одно не буде.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;продукт-та-покупці-ринок&quot;&gt;Продукт та покупці (ринок)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Для пошуку продукту P та виявлення кількості потенційних покупців, щоб знайти потенційну ВПР, можуть бути корисні наступні метрики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;на етапі пошуку проблеми:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Зі скількома людьми ми розмовляли за тиждень?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;на етапі перевірки проблеми:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей відгукнулося, що вони мають таку саму проблему?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;На скільки болить у середньому ця проблема людям, які відгукнулися, по шкалі від 1 до 10?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей пробує вирішити проблему вже?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На етапі пошуку рішення для проблеми:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Скількох людей зацікавив цей варіант вирішення проблеми?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей запитало про ціну?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей запропонувало гроші за вирішення проблеми у цей спосіб?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Яка середня сума була запропонована?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На етапі створення мінімального ціннісного продукту (МЦП, Minimal Valuable Product, MVP):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Скільки тижнів залишилося до створення МЦП?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Яка зараз ітерація МЦП (1-30)?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки тижнів залишилося до запуску продукту?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей дали конструктивний зворотній звʼязок?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На етапі валідації МЦП:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Скількох людей зацікавив МЦП?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей захопилися МЦП?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей поширюють інформацію про МЦП?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей запитало про ціну?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки людей запропонувало гроші за МЦП?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;відстеження-продаж&quot;&gt;Відстеження продаж:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Після запуску продукту, стартап може відстежувати продажі продукту чи користування послугою, з яких можна вже обчислити основну метрику: прибуток, та його ріст:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;До запуску:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Кількість попередніх продаж.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Кількість листів про наміри.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Кількість платних випробувальних термінів.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Після запуску:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Обʼєм продаж.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Середній обʼєм транзакції.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Кількість укладених договорів.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки одиниць в користуванні.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки клієнтів скористалися продуктом за минулий тиждень?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Скільки клієнтів повернулися протягом тижня/місяця?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Заповненість.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;відстеження-собівартості&quot;&gt;Відстеження собівартості:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Собівартість можна &lt;em&gt;грубо&lt;/em&gt; розкласти на такі витрати:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;постійні витрати &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; — витрати на офіс, обладнання, зарплати, ліцензійні платежі, і.т.д;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;витрати на отримання клієнта &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; — витрати на рекламу, маркетинг, комісії продавцям;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;виробничі витрати &lt;strong&gt;V&lt;/strong&gt; — витрати на виробництво одиниці продукту чи надання однієї послуги;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;податки &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; — різноманітні податки з продаж;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;доплати чи компенсації &lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt; — напр. доплати за екологічність, такі як зелений тариф.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Таким чином собівартість одиниці продукту можна порахувати як:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;$$\frac{(A + V + T - D) \cdot Y + C}{Y}$$&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Як правило, компанія не має можливості впливати на податки &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; чи доплати &lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt;, напр. ПДВ 20% в Україні знімається безумовно, тому метрики для відстеження податків чи доплат не потрібно створювати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виробничі витрати є специфічними для кожного окремого бізнесу. Відповідно, для кожного бізнесу потрібні свої, специфічні метрики. Для стартапу важливо щоб витрати на одиницю продукції були низькі та значно падали при масштабуванні, інакше створення єдинорога потребуватиме великих обігових коштів, які потрібно буде брати в кредит, або залучати інвесторів за значну долю в компанії. Якщо не стежити за витратами на одиницю продукції, то можна створити єдинорога, але володіти ним буде інвестор, а не стартапер. Можна використовувати такі загальні метрики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Витрати на виробництво одиниці продукту чи послуги.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Відсоток зниження витрат при збільшені оборотів.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Постійні витрати важливі &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;, і бажано звести їх до мінімуму, тому що вони легко можуть вбити компанію при тимчасовому провалі у попиті. Для відстеження постійних витрат можна використовувати метрики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Постійні витрати.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Прогнозовані постійні витрати.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Витрати на отримання клієнта можуть бути розкладенні на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;витрати на рекламу;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;витрати на прямі продажі;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;та витрати на маркетинг;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;витрати на клієнтів та якість, які приводять до особистої реклами клієнтами компанії, які вражені продуктом чи послугою (word-of-mouth, плітки).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;пряма-реклама&quot;&gt;Пряма реклама&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Пряма реклама для єдинорогів, орієнтованих на роздрібний ринок, протипоказана через просту математику. Припустимо, що ціна отримання відвідувача через рекламу складає 1 долар. Нехай, після проходження через лійку продаж, тільки 1 з 40 приведених відвідувачів купує ваш продукт, таким чином ціна клієнта складає 40 доларів. Нехай для створення єдинорога, за десять років вам потрібно обслужити 100 мільйонів клієнтів. Тоді вартість реклами складе:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;$$40~USD \cdot 100~000~000 = 4~000~000~000~USD$$&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Спробуйте самі:&lt;/summary&gt;
&lt;input id=&quot;ad_price&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Ціна&quot; title=&quot;Ціна за відвідувача&quot; size=&quot;5&quot; onchange=&quot;update_ad_cost()&quot; /&gt;USD x 100 / 
&lt;input id=&quot;filter_rate&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Лійка&quot; title=&quot;Кількість клієнтів після лійки продаж&quot; size=&quot;4&quot; onchange=&quot;update_ad_cost()&quot; /&gt;% x
&lt;input id=&quot;total_sales&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Продажі&quot; title=&quot;Загальна кількість продаж за всі роки до створення єдинорога&quot; size=&quot;9&quot; onchange=&quot;update_ad_cost()&quot; /&gt; =
&lt;input id=&quot;ad_cost&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;Вартість реклами&quot; title=&quot;Загальна вартість реклами&quot; size=&quot;20&quot; readonly=&quot;&quot; /&gt;
&lt;script&gt;
function update_ad_cost() {
  var ad_price = parseFloat(document.getElementById(&quot;ad_price&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var filter_rate = parseFloat(document.getElementById(&quot;filter_rate&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var total_sales = parseFloat(document.getElementById(&quot;total_sales&quot;).value.replace(',','.'), 10);

  var ad_cost = ad_price*(100/filter_rate)*total_sales;

  if (!isNaN(ad_cost)) {
    var formatter = new Intl.NumberFormat(undefined, {
      style: 'currency',
      currency: 'USD',
    });

    document.getElementById(&quot;ad_cost&quot;).value = formatter.format(ad_cost);
  }
}
&lt;/script&gt;
&lt;/details&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Тобто вам доведеться створити чотири єдинороги комусь іншому, перш ніж ви створите єдиноріг для себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але, реклама може добре працювати, якщо єдиноріг обслуговує великих споживачів, таких як бізнес чи багаті клієнти. У такому випадку, 40 доларів, витрачених на рекламу, не гратимуть ніякої ролі, якщо ціна контракту наприклад 400 тисяч.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для відстеження витрат на рекламу, можна використовувати метрики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Витрати на рекламу.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ціна відвідувача.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ціна клієнта.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;прямі-продажі&quot;&gt;Прямі продажі&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Прямі продажі мало придатні для єдинорогів, через високі витрати на комісійні. Напр. Groupon, сервіс купонів на знижки, який використовував прямі продажі, хоч і став єдинорогом, але заслужив славу такого сервісу, який вбиває бізнес своїх клієнтів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прямі продажі працюють у великому бізнесі, де високі витрати на прямі продажі компенсуються великими сумами контрактів, але такі угоди укладаються місяцями, тому щотижневі метрики тут мало придатні.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;маркетинг&quot;&gt;Маркетинг&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Маркетинг — по простому, це те що приводить клієнта постійно, і з мінімальними витратами. Для прикладу, якщо продавець звертається до клієнта особисто, то вивіска на магазині працює постійно, навіть коли продавець спить. Почепити вивіску на магазин коштує значно дешевше, ніж платити продавцю зарплату та комісію за відвідування клієнтів та генерування продаж. Якщо продавець питає потенційного клієнта «чи є у вас ця проблема, яку ми можемо вирішити?», то маркетолог нашіптує «коли у вас буде ця проблема, зверніться до нас».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через те що у стартапів немає грошей на рекламу, а також через те що єдинорогу потрібні мільйони чи навіть сотні мільйонів клієнтів, стартапери мають бути надзвичайно креативними у маркетингу. На жаль, віддачу від витрат на маркетинг дуже важко відстежити. Згрубша, можна відстежити тільки скільки людей почули, прочитали, побачили ваші маркетингові матеріали. Якщо відомо скільки потенційних клієнтів є на тисячу населення у різних вікових категоріях чи інших сегментах, то можна приблизно порахувати також витрати на приведеного клієнта, але приблизна оцінка мало допомагає при щотижневому прийнятті рішень.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для відстеження маркетингових витрат можна використовувати такі метрики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Охоплена аудиторія. (Ідеально: весь світ).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ціна одного охопленого слухача.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кількість потенційних клієнтів в охопленій аудиторії (грубо). (Ідеально: 100%).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ціна одного потенційного клієнта (грубо).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ціна одного приведеного клієнта (грубо).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;чутки&quot;&gt;Чутки&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Чутки можуть бути найдешевшим способом маркетингу для стартапу, але вони вимагають створення виняткових продукту чи послуги. Настільки виняткових, що клієнти вважатимуть вартим витрати свій особистий час щоб розказати чи порадити іншим про ваш продукт чи послугу. Створити такий винятковий продукт чи послугу дуже складно, через високу конкуренцію, але венчурні інвестори радять використовувати лише чутки як основний метод маркетингу, через а) дешевизну маркетингу, б) задоволених клієнтів, які надовго залишаються клієнтами, в) три нових клієнти, яких у середньому приводить кожен задоволений клієнт, що створює експоненційний ріст, потрібний стартапу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відстежувати чутки важко, хоча й можливо якщо дискусія ведеться в інтернеті, тому простіше відстежувати кількість дуже задоволених клієнтів. Для відстеження чуток можна використовувати наступні метрики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Скільки людей надзвичайно задоволені продуктом (поширювачі, &lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Скільки людей задоволені продуктом (нейтральні)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Скільки людей не задоволені продуктом (відлякувачі, &lt;strong&gt;N&lt;/strong&gt;)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Оцінка чистого поширення, (Net Promoter Score, NPS), яка рахується як $NPS\% = P\% -N\%$. NPS може бути в межах від -100% до +100%.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Зважена оцінка поширення: $APS = P\% \cdot 3 - N\% \cdot 10$, що означає що один задоволений клієнт приводить трьох, а незадоволений — відлякує десять клієнтів. APS може бути в межах від -1000 до +300.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;APS за тиждень (APS per Week, AW). Напр. якщо задоволений клієнт приводить 3 нових протягом пів-року, після чого втрачає запал, тоді ріст буде $3/26&lt;em&gt;100 = 11,5\%$ в тиждень. Якщо незадоволений клієнт відлякує 10 клієнтів протягом пів-року, тоді ріст буде $-10/26&lt;/em&gt;100 = -38,5\%$. Таким чином $AW = P\% \cdot 11,5 - N\% \cdot 38,5$. Для створення єдинорога, AW має бути щонайменше 2,7 (30% проти 2%), що грубо відповідає тому, що сто клієнтів мають привести за тиждень ще 3 нових своїми безкоштовними порадами та відгуками.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Спробуйте самі:&lt;/summary&gt;
Поширювачі: &lt;input id=&quot;promouters&quot; type=&quot;text&quot; title=&quot;Відсоток надзвичайно задоволених клієнтів&quot; size=&quot;4&quot; onchange=&quot;update_nps()&quot; /&gt;%&lt;br /&gt; 
Відлякувачі: &lt;input id=&quot;detractors&quot; type=&quot;text&quot; title=&quot;Відсоток незадоволених клієнтів&quot; size=&quot;4&quot; onchange=&quot;update_nps()&quot; /&gt;%&lt;br /&gt;
Притягування: &lt;input id=&quot;promouter_koef&quot; type=&quot;text&quot; title=&quot;Скільки клієнтів приводить надзвичайно задоволений клієнт&quot; size=&quot;4&quot; value=&quot;3&quot; onchange=&quot;update_nps()&quot; /&gt; клієнтів за &lt;input id=&quot;promouter_weeks&quot; type=&quot;text&quot; title=&quot;За скільки тижнів в середньому приводить нових клієнтів надзвичайно задоволений клієнт&quot; size=&quot;4&quot; value=&quot;26&quot; onchange=&quot;update_nps()&quot; /&gt; тижнів&lt;br /&gt;
Відлякування: &lt;input id=&quot;detractor_koef&quot; type=&quot;text&quot; title=&quot;Скільки клієнтів приводить надзвичайно задоволений клієнт&quot; size=&quot;4&quot; value=&quot;10&quot; onchange=&quot;update_nps()&quot; /&gt; клієнтів за &lt;input id=&quot;detractor_weeks&quot; type=&quot;text&quot; title=&quot;За скільки тижнів в середньому приводить нових клієнтів надзвичайно задоволений клієнт&quot; size=&quot;4&quot; value=&quot;26&quot; onchange=&quot;update_nps()&quot; /&gt; тижнів&lt;br /&gt;
NPS: &lt;input id=&quot;nps&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;NPS&quot; title=&quot;Net Promoter Score, Оцінка чистих поширювачів&quot; size=&quot;20&quot; readonly=&quot;&quot; /&gt;%&lt;br /&gt;
APS: &lt;input id=&quot;aps&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;APS&quot; title=&quot;Adjusted Promoter Score, Зважена оцінка поширювачів&quot; size=&quot;20&quot; readonly=&quot;&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
AW: &lt;input id=&quot;aw&quot; type=&quot;text&quot; placeholder=&quot;AW&quot; title=&quot;APS per Week, APS за тиждень&quot; size=&quot;20&quot; readonly=&quot;&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;script&gt;
function update_nps() {
  var promouters = parseFloat(document.getElementById(&quot;promouters&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var detractors = parseFloat(document.getElementById(&quot;detractors&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var promouter_koef = parseFloat(document.getElementById(&quot;promouter_koef&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var promouter_weeks = parseFloat(document.getElementById(&quot;promouter_weeks&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var detractor_koef = parseFloat(document.getElementById(&quot;detractor_koef&quot;).value.replace(',','.'), 10);
  var detractor_weeks = parseFloat(document.getElementById(&quot;detractor_weeks&quot;).value.replace(',','.'), 10);

  var nps = promouters - detractors;
  var aps = promouters*promouter_koef - detractors*detractor_koef;
  var aw = promouters*promouter_koef/promouter_weeks - detractors*detractor_koef/detractor_weeks;

  var formatter = new Intl.NumberFormat();

  if (!isNaN(nps)) {
    document.getElementById(&quot;nps&quot;).value = formatter.format(nps);
  }
  if (!isNaN(aps)) {
    document.getElementById(&quot;aps&quot;).value = formatter.format(aps);
  }
  if (!isNaN(aw)) {
    document.getElementById(&quot;aw&quot;).value = formatter.format(aw);
  }
}
&lt;/script&gt;
&lt;/details&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;відстеження-ціни&quot;&gt;Відстеження ціни&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Продажі вирішують все, але тільки якщо продажі приносять прибутки. Дуже легко наростити продажі, якщо продавати щось, що коштує 10 доларів, за 9 доларів. Дуже важко, або неможливо, продати за 10 доларів те, що у конкурента коштує 5. Якщо стартап успішний, то на ринок підтягнуться конкуренти, які будуть пропонувати нижчу ціну, можливо навіть собі у збиток. З іншого боку, використовуючи найновіші досягнення, недоступні конкурентам, стартап може пропонувати ціну в рази нижчу за ціни конкурентів, таким чином створюючи надзвичайно задоволених клієнтів.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;На етапі створення чи тестування МЦП:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Яка середня сума була запропонована потенційними користувачами?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;На скільки нижчою буде ціна продукту, порівняно з конкурентами на цій ітерації, у відсотках?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На етапі росту:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Який середній чек?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Який річний чи місячний повторюваний дохід (для підписок)?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;На скільки ціна продукту нижча за ціну конкурентів?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;PS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Не потрібно бути експертом по стартапам, потрібно бути експертом по користувачам та їхній проблемі. Створіть щось таке, що користувачі хочуть.» (YCombinator)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хто вміє, той робить — хто не вміє, той учить. (народ)&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Вибір ідеї для стартапа.</title>
   <link href="http://localhost:4000/2020/09/15/how-to-choose-idea/"/>
   <updated>2020-09-15T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2020/09/15/how-to-choose-idea</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/2020-09-15-how-to-chose-idea.md.3816.png&quot; alt=&quot;Погані ідеї — хороші ідеї&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Статаперам-початківцям часто важко знайти хорошу ідею, або вибрати одну ідею з багатьох.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;YCombinator просуває одну просту ідею — «Не потрібно бути експертом по
стартапам, потрібно бути експертом по користувачам та їхній проблемі.
Створіть щось таке, що користувачі хочуть.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;З іншого боку, передивляючись інтервʼю із засновниками єдинорогів, я
почув багато порад щодо того, як правильно вибрати ідею, у формі
запитань. На цій сторінці я перелічив деякі з цих запитань, на які слід
мати відповіді.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Інформація з цієї сторінки ніде не зберігається, так що краще зробити
знімок сторінки в кінці, щоб мати інформацію десь збережену.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ви можете відкрити цю сторінку декілька раз у різних вкладках, щоб
порівняти різні ідеї між собою.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо ви ще не маєте ідей, розберіть 3 топові проблеми, з якими ви стикаєтеся особисто.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Список питань&lt;/summary&gt;

&lt;label for=&quot;problem_name&quot;&gt;Назва проблеми, напр. «Доставка свіжих продуктів з села»: &lt;br /&gt;&lt;input id=&quot;problem_name&quot; size=&quot;30&quot; /&gt;&lt;/label&gt;

&lt;label for=&quot;problem&quot;&gt;Опис проблеми одним-двома реченнями, напр. «Люди хочуть свіжі, якісні, та дешеві продукти кожного дня, але їх важко знайти.»: &lt;br /&gt; &lt;textarea id=&quot;problem&quot; cols=&quot;60&quot; rows=&quot;3&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;/label&gt;

&lt;label for=&quot;solution&quot;&gt;Опис вашого рішення проблеми одним-двома реченнями, напр. «Доставка продуктів по підписці електросамокатами з самого ранку (свіжі продукти). Покупці знаходять продавців на нашому сайті, де є великий вибір (дешеві продукти, легко знайти). Покупці залишають відгук про продавця після покупки (якісні продукти).»: &lt;br /&gt; &lt;textarea id=&quot;solution&quot; cols=&quot;60&quot; rows=&quot;3&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Як часто виникає проблема? Кілька разів щодня чи один раз на все життя, і то не завжди? &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи популярна ця проблема? Чи обговорюють її при зустрічах чи в медіа? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи росте ця проблема? Якщо вона росте, то на скільки відсотків вона виросла цього року (орієнтовно)? &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи дорого вирішувати цю проблему? Скільки коштує вирішити цю проблему зараз? &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи є проблема обовʼязковою до вирішення, напр. через прийняття відповідного закону? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи стикалися ви з цією проблемою особисто? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи користуєтеся ви особисто вашим рішенням проблеми? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи маєте ви експертизу в галузі? Напр. 5-10 років досвіду. &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи ви захоплені тим, що робите? Чи робитимете ви це, навіть якщо вам ніхто за це не платитиме? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи говорили ви з потенційними клієнтами про проблему (не рішення)? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи демонстрували ви клієнту ваше рішення? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label for=&quot;better_solution&quot;&gt;Напишіть 1-2 речення чому ваше рішення проблеми подобається вам чи користувачам більше ніж інші рішення. Напр. «Мені подобається отримувати свіжі продукти перед сніданком, не витрачаючи на це багато часу, і дешевше ніж на базарі.».&lt;br /&gt; &lt;textarea id=&quot;better_solution&quot; cols=&quot;60&quot; rows=&quot;3&quot;&gt;&lt;/textarea&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи можете ви створити есе або презентацію по цій проблемі? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи можете ви створити [MVP](https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D1%96%D0%BD%D1%96%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE_%D0%B6%D0%B8%D1%82%D1%82%D1%94%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%B9_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BA%D1%82) власноруч? Це важливо щоб не втрачати час та гроші під час пошуку [PMF](https://en.wikipedia.org/wiki/Product/market_fit). MVP — це щось, що приведе до дискусії з потенційними користувачами щодо характеристик продукту. &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи маєте ви якусь перевагу, яку не мають інші гравці на ринку? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи пробують потенційні покупці вирішити проблему вже? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label for=&quot;current_solution&quot;&gt;Напишіть 1-2 речення як саме покупці вирішують проблему вже. Напр. «Бабуся встає дуже рано і йде на ранній базар». &lt;br /&gt; &lt;textarea id=&quot;current_solution&quot; cols=&quot;60&quot; rows=&quot;3&quot;&gt;&lt;/textarea&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи пробували ви продати рішення проблеми без MVP? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи зацікавили ви родичів, друзів, знайомих своїм рішенням проблеми настільки, що вони користуються ним? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Який [NPS](https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%86%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BA%D1%81_%D0%BF%D1%96%D0%B4%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%BA%D0%B8_%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%87%D0%B0) у вашого продукту чи MVP? Від -100% (всі ненавидять ваш продукт) до +100% (всі закохані у ваш продукт). &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи люблять потенційні користувачі ваше рішення? Хоча б деякі. &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи ваше рішення вирішує проблему в 10 раз ефективніше чи дешевше ніж наявні рішення? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Який обʼєм ринку? Введіть оцінку, напр. «1 мільярд гривень в місяць.» &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Скільки гравців на ринку вже присутніх? Введіть оцінку, напр. «100 тсч. продавців» &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи ви почали з нішевого ринку, з низькою конкуренцією та високою націнкою? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи ви плануєте вийти на великий ринок з високою конкуренцією? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Яка ваша планована націнка? Введіть число, напр. «30%». &lt;br /&gt; &lt;input type=&quot;text&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

&lt;label&gt;Чи буде продукт з усіма витратами, націнкою, та податками значно нижчий по ціні ніж у конкурентів? &lt;input type=&quot;checkbox&quot; /&gt; &lt;/label&gt;

Чи можете ви написати історію про вашого ідеального замовника? Опишіть день, коли ваш ідеальний клієнт вирішив придбати ваш товар чи послугу.
Що змусило його обрати саме ваш товар серед ваших конкурентів.

Що найбільш невідоме вам про цей бізнес?

Який канал продаж ви плануєте використати?

Як ви плануєте попасти в новини?

Що є найважчим у тому, що ви робите?
Чому воно важке?

Що саме ви зробили щоб вирішити проблему?

Що НЕ подобається вам у тих рішеннях проблеми, які ви вже спробували?

Які люди, групи, або організації мають цю проблему?
Як багато таких людей/груп/організацій?
Де вони знаходяться?
Що вони роблять зараз з цією проблемою?

Чим ви відрізняєтеся?

Як ви конкуруватиме з вашими конкурентами? В чому вони програють вам?

Як ви зароблятимите гроші?

Чи плануєте ви залучати інвесторів? Як ви заробите $1 мільярд для інвесторів?

Як швидко ви можете вирощувати ваш бізнес? Введіть планований відсоток росту.

Чи можете ви збільшити виробництво без пропорційного збільшення кількості зайнятих людей? На скільки виросте кількість людей при збільшенні виробицтва у 100, 10 000, 1 000 000 раз?

Який вплив на (потенційних) покупців (traction) ви вже зробили?

Чи потрібна вам популярність для успіху? Як ви плануєте стати популярними?

Чи є у вас сценарій для угод? Як ви плануєте закривати угоди?

Чи ви почали? Так: Як ви почали? Які ключові етапи ви вже пройшли?
Ні: Як ви плануєте почати?

Чи є у вас план як витрачати гроші інвесторів? Як ви плануєте витрачати гроші інвесторів?

Чи пристосована ваша команда для цього бізнесу? Що робить вашу команду пристосованою для цього бізнесу?

Чи знаєте ви вашого замовника? Опишіть його.

&lt;/details&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;PS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо ви маєте ще якісь питання, які допомагають у виборі ідеї, повідомте нам, будь ласка.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Продукт на пять балів.</title>
   <link href="http://localhost:4000/2020/09/06/five-star-product/"/>
   <updated>2020-09-06T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2020/09/06/five-star-product</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/2020-09-06-five-star-product.md.5579.png&quot; alt=&quot;20 балів з 5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дивлячись виступ засновників AirBnB перед студентами Стенфорду, я почув
про цікавий механізм створення якісного продукту. Засновники назвали його
«продукт на пʼять балів». Суть його в тому, що команда розробників
продукту починає грати в гру, коли перша людина описує продукт «на один
бал», а кожна наступна людина описує продукт на один бал вище.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для прикладу, як про це розказували самі засновники AirBnB (Air Bed and
Breakfast: надувне ліжко та сніданок).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отже, AirBnB на 1 бал: людина прилітає в інше місто, знаходить адресу, стукає
у двері, їй відчиняє власник. Це продукт на 1 бал, тому що все що менше
відвертатиме людей від сервісу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AirBnB на 2 бали: це коли власник квартири зустрічає квартиронаймача у
аеропорту, та везе прямо на квартиру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AirBnB на 3 бали: це коли квартиронаймача зустрічає дорогий лімузин, в
лімузині вже лежить пляшка улюбленого напою, в квартирі в холодильнику
вже стоять улюблені продукти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І так далі…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AirBnB на 10 балів: це коли пасажира в аеропорту зустрічає тисяча людей,
у них в руках плакати з іменем, а потім процесія відвозить його у
пʼятизірковий готель, де на на нього чекає президентський номер. Так як
зустрічають зірок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Засновники AirBnB хвасталися що вони можуть продовжувати до 20-го рівня
та вище, і що на 20-му рівні у них пасажира зустрічає Ілон Маск, який
відвозить його у космос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мене зацікавив цей механізм, так як він простий, але дуже добре стимулює
уяву, і я спробував використати його на своєму стартапі, Слоноблок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для прикладу, у мене може вийти така сесія:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отже, Слоноблок на 1 бал: це блок, який складається з деревʼяного
несучого каркасу і набитий органічним утеплювачем, таким як солома чи
очерет. Все що менше вже не може називатися слоноблоком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 2 бали: блок оштукатурений з обох сторін, для економії часу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 3 бали: блок не тільки оштукатурений, але й побілений чи
пофарбований, так що людина не змушена виконувати ці роботи після
встановлення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 4 балів: Слоноблоки можна зібрати у будинок самостійно за 1
день, не наймаючи бригаду дорогих спеціалістів чи дорогу будівельну
техніку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 5 балів: Слоноблоки вже містять готові вікна та двері, так
що їх не потрібно замовляти окремо, а будинком можна користуватися
відразу після монтажу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 6 балів: у зібраному будинку вже проведені всі комунікації:
світло, вода, каналізація, вентиляція. ГАЗ НЕ ПОТРІБЕН! Все на електриці.
Рахунок за опалення відсутній.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 7 балів: у будинку вже є всі необхідні меблі, і можна
відразу заїжджати та жити.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 8 балів: в холодильнику вже є продукти та напої, на ліжку
застелена постіль, при вході стоять шльопанці, в телевізорі вибраний
улюблений канал, поруч з будинком стоїть будка для улюбленого собаки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 9 балів: будинок оздоблений так, як в улюбленому фільмі. На
стінах висять геройські обладунки. Перед будинком зустрічає обслуга, яка
бере ключі від машини та ставить її у гараж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слоноблок на 10 балів: будинок розроблений інженерами NASA за проектом
режисерів Голлівуду. Знімальна група знімає кіно, і ви — головний герой,
точніше, супергерой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І так далі.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Спробуйте придумати продукт на 5 балів для свого стартапу:&lt;/summary&gt;
&lt;label for=&quot;product_1_star&quot;&gt;Продукт на 1 бал:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_1_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_2_star&quot;&gt;Продукт на 2 бали:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_2_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_3_star&quot;&gt;Продукт на 3 бали:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_3_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_4_star&quot;&gt;Продукт на 4 бали:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_4_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_5_star&quot;&gt;Продукт на 5 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_5_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_6_star&quot;&gt;Продукт на 6 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_6_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_7_star&quot;&gt;Продукт на 7 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_7_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_8_star&quot;&gt;Продукт на 8 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_8_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_9_star&quot;&gt;Продукт на 9 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_9_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_10_star&quot;&gt;Продукт на 10 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_10_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_11_star&quot;&gt;Продукт на 11 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_11_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_12_star&quot;&gt;Продукт на 12 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_12_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_13_star&quot;&gt;Продукт на 13 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_13_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_14_star&quot;&gt;Продукт на 14 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_14_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_15_star&quot;&gt;Продукт на 15 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_15_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;label for=&quot;product_16_star&quot;&gt;Продукт на 16 балів:&lt;/label&gt;&lt;br /&gt;
&lt;textarea id=&quot;product_16_star&quot; rows=&quot;2&quot; cols=&quot;40&quot;&gt;&lt;/textarea&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/details&gt;&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Прощання з ідеями</title>
   <link href="http://localhost:4000/2020/06/27/page-for-failed-ideas/"/>
   <updated>2020-06-27T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2020/06/27/page-for-failed-ideas</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/2020-06-27-page-for-failed-ideas.md.388.png&quot; alt=&quot;Похоронена ідея&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.gplusbtn{
   position:relative;
   display:block;
   width:300px;
   height:300px;
   margin:100px;
   overflow:visible;
   -webkit-border-radius:150px;
   -moz-border-radius:150px;
   border-radius:150px;
   text-decoration:none;
   color:#fff;
}

.gplusbtn:hover,.gplusbtn:active{
   text-decoration:underline;
   color:#fff;
}

.gplusbtn span{
   display:block;
   cursor:pointer;
}

.gplusbtn .border{
   position:absolute;
   z-index:1;
   top:50px;
   left:50px;
   width:160px;
   height:160px;
   border-width:20px;
   border-style:solid;
   border-top-color:rgb(95,144,187);   /* fallback */
   border-right-color:rgb(64,180,73);
   border-bottom-color:rgb(248,204,48);
   border-left-color:rgb(219,74,55);
   -webkit-border-radius:100px;
   -moz-border-radius:100px;
   border-radius:100px;
   -webkit-animation-name:turn;
   -moz-animation-name:turn;
   -webkit-animation-duration:5s;
   -moz-animation-duration:5s;
   -webkit-animation-timing-function:linear;
   -webkit-animation-iteration-count:infinite;
   -moz-animation-timing-function:linear;
   -moz-animation-iteration-count:infinite;
   -webkit-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out;
   -moz-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out;
   -o-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out;
   -ms-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out;
   behavior:url(pie.htc);
}

.gplusbtn .button{
   position:absolute;
   z-index:2;
   top:75px;
   left:75px;
   width:148px;
   height:148px;
   background-color:#E1E1E1;
   border:1px solid #999;
   -webkit-border-radius:75px;
   -moz-border-radius:75px;
   border-radius:75px;
   -webkit-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,background 0.6s ease-in;
   -moz-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,background 0.6s ease-in;
   -o-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,background 0.6s ease-in;
   -ms-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,background 0.6s ease-in;
}
.gplusbtn .button .button-inner{
   position:absolute;
   top:14px;
   left:14px;
   width:118px;
   height:118px;
   color:#fff;
   background-color:#4797CF;
   border:1px solid #e1e1e1;
   -webkit-border-radius:60px;
   -moz-border-radius:60px;
   border-radius:60px;
   -webkit-box-shadow:inset 0 1px 0px 1px #427093;
   -moz-box-shadow:inset 0 1px 0px 1px #427093;
   box-shadow:inset 0 1px 0px 1px #427093;
   text-align:center;
   line-height:118px;
   font-family:Helvetica,Arial,sans-serif;
   font-style:normal;
   font-weight:normal;
   font-size:14px;
   color:#fff;
   -webkit-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,border-width 0.5s ease-in-out;
   -moz-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,border-width 0.5s ease-in-out;
   -o-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,border-width 0.5s ease-in-out;
   -ms-transition:width 0.5s ease-in-out,height 0.5s ease-in-out,-webkit-border-radius 0.5s ease-in-out,border-radius 0.5s ease-in-out,top 0.5s ease-in-out,left 0.5s ease-in-out,border-width 0.5s ease-in-out;
}

.gplusbtn:hover .border{
   top:0;
   left:0;
   width:260px;
   height:260px;
   -webkit-border-radius:150px;
   -moz-border-radius:150px;
   border-radius:150px;
}
.gplusbtn:hover .button{
   top:30px;
   left:30px;
   width:238px;
   height:238px;
   background-color:#fff;
   -webkit-border-radius:120px;
   -moz-border-radius:120px;
   border-radius:120px;
}
.gplusbtn:hover .button .button-inner{
   top:5px;
   left:5px;
   color:#fff;
   border-width:55px;
   border-color:#e1e1e1;
   -webkit-border-radius:120px;
   -moz-border-radius:120px;
   border-radius:120px;
}


@-webkit-keyframes turn{
   from{-webkit-transform:rotate(0deg);}
   to{-webkit-transform:rotate(360deg);}
}
@-moz-keyframes turn{
   from{-moz-transform:rotate(0deg);}
   to{-moz-transform:rotate(360deg);}
}
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Для стартапера, часто дуже важко розстатися зі своєю старою ідеєю, та
почати працювати над новою. Люди емоційно привʼязуються до того, у що
вклали багато праці, про що мають багато спогадів. Розставання зі старою
ідеєю, це як прощання зі старим другом. Але, життя триває, треба рухатися
уперед.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наприклад я пробував підняти ідею електричного квадроцикла з кабінкою,
яким можна їздити по місту, або який можна використовувати як мобільне
джерело живлення для електроінструментів. Після 10-ти років спроб, я
вирішив розстатися з ідеєю використовуючи цю форму. Я набрав ідею,
натиснув кнопку, і вона зникла. І мені це допомогло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На цій сторінці можна офіційно розпрощатися зі своєю невдалою ідеєю, так
би мовити «відпустити її», або офіційно розлучитися. Подивіться на цю
магічну кнопку! Подивіться як вона крутиться! Після того як ви її
натиснете, стара ідея нарешті піде від вас. Принаймні ми на це
сподіваємося.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;details&gt; &lt;summary&gt;Кнопка&lt;/summary&gt;
&lt;label for=&quot;idea&quot;&gt;Ідея стартапу:&lt;/label&gt;
&lt;div&gt;&lt;script&gt;
function clear_idea() {
  var idea = document.getElementById(&quot;idea&quot;);
  idea.value = '';
}
&lt;/script&gt;&lt;textarea id=&quot;idea&quot; name=&quot;idea&quot; rows=&quot;4&quot; cols=&quot;40&quot; alt=&quot;Введіть текст вашої ідеї та натисніть кнопку «FAIL».&quot; onfocus=&quot;clear_idea()&quot;&gt;
Введіть текст вашої ідеї та натисніть кнопку «FAIL»...
&lt;/textarea&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a class=&quot;gplusbtn&quot; title=&quot;this is a button&quot; href=&quot;#&quot; onclick=&quot;clear_idea(); return false;&quot;&gt;
      &lt;span class=&quot;border&quot;&gt;
      &lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;button&quot;&gt;
         &lt;span class=&quot;button-inner&quot;&gt;FAIL&lt;/span&gt;
      &lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/details&gt;&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
